\chapter{Konklusjon}

Prototypen som er laget, kan utføre alle standard musefunksjoner i Microsoft
Windows, så vel som alle andre operativsystemer.

For kontrollering av musepekeren er det laget en <<ett-trykk-funksjonalitet>>,
som hindrer at tungen slites ut etter langvarig bruk. Brukeren starter en
bevegelse og stopper eller endrer retning ved ønsket plassering. Under denne
funksjonen beveger pekeren seg langsomt til å begynne med for å gi god
presisjon.

Man kan snakke mens man beveger musepekeren over skjermen, og det er mulig å be
venstre museknapp være aktiv mens man beveger musepekeren over skjermen. Det er
også mulig å sette musen i en <<scroll>>-modus som gjør surfing av nettsider og
lesing av dokumenter meget behagelig.

Den største utfordringen er å lære opp tungen til å huske sensorenes plassering
på kinnet. Dette blir bedre over tid, men krever litt tålmodighet og innsats.

De utdelte sensorene (FSR-400 og FSR-402) er veldig følsomme, men det kan være
vanskelig å få utslag med tungen. Forskning på hvordan sensorene er i kontakt
med kinnet kan forbedre dette.

Det ble laget en hodebøyle for å gi riktig plassering av sensorene på kinnet. På
grunn av lite bakgrunnskunskap og utstyr, oppfyller ikke hodebøylen alle kravene
i produktspesifikasjonen. Sensorene er plassert utenpå kinnene -- to store
knappsensorer på venstre og fire små bevegelsessensorer på høyre. Prototypen har
et problem med at sensorene ligger litt dårlig mot kinnet.

Ved bruk av sensorene er det erfart at det må være et godt press mot kinnet, og
de må ligge lengst mulig fram mot munnen for at sensortypen skal kunne brukes i
et endelig produkt. Justeringsdelen er også litt vanskelig, men designet har
potensial for videreutvikling.

Elektronikken som ble valgt for tolkning av sensordata, er demokretsen
AT90USBKey fra Atmel. Denne er basert på mikrokontrolleren AT90USB1287 og
fungerte bra til utvikling av en prototype. Kretsen har innebygd åtte ADC-er,
hvorav seks blir benyttet til tolking av sensordata. Kretsen gjør bruk av
USB-grensesnittet for overføring av data, så vel som energitilførsel. Det er
integrert en spenningsregulator som benyttes til å forspenne sensorene. Denne er
sterk nok til å forsyne eventuelle tilleggskretser.

Det er laget en boks som omkapsler AT90USBKey (<<X-box>>), fordi demokretsen er
for stor til å festes på hodebøylen.

Programkoden er skrevet for å være fleksibel angående antall sensorer og portene
de kobles til, så vel som valg av mikrokontroller. Teorien og målingene tilsier
at sensorene setter krav til en dynamisk verdi for hendelsesaktivering, og
kontinuerlig kalibrering. Dette problemet er løst med programvare.

Programmeringsmessig er det lite som kan videreutvikles, ettersom programmet
implementerer alle funksjonene i HID-standarden. Flere funksjoner kan bare
implementeres på toppen av det gjeldende grensesnittet, ved å skrive et program
eller driver på PC-siden som håndterer signalene på en egen måte. Fordelen med å
begrense seg til HID-standarden er at musen ikke krever en egen driver og kan
dermed brukes overalt, også på Mac og Linux.

Utgiftene ved prosjektet var minimale, estimert til ca. 2000~NOK.\\

\noindent På bakgrunn av rapporten, konkluderer prosjektgruppen med at det er
mulig å lage en tungestyrt musepeker som anvist. Det mekaniske og ergonomiske må
imidlertid forbedres for å få et salgbart produkt. % end
