\begin{abstract}
  \noindent På oppdrag fra SINTEF er det laget en prototype til en
  \emph{tungestyrt musepeker} som kan brukes på Microsoft Windows via standard
  HID-musegrensesnitt. Musepekeren aktiveres av forspente trykkfølsomme
  resistanser av typen FSR-400 og FSR-402. Disse sensorene er svært følsomme,
  og har en hysteresefunksjon ved kontinuerlig trykk. Det er derfor laget
  en automatisk kalibreringsrutine som bruker av musen kan aktivere manuelt i
  tilfellet musepekeren oppfører seg uønsket.

  For plassering av sensorene er det laget en justerbar \emph{hodebøyle}.
  Hodebøylen er bygd av et noe svakt material, og måten sensorene er festet på,
  bør forskes videre på. Ved videreutvikling av den valgte designen kan
  hodebøylen bli meget bra.

  Elektronikken som behandler data og <<styrer>> musepekeren, er demokretsen
  \emph{AT90USBKey} fra Atmel. Kretsen har innebygde ADC-er, som benyttes til
  tolking av sensordata. Den gjør bruk av USB-grensesnittet for overføring av
  data, så vel som energitilførsel. Det er integrert en spenningsregulator som
  benyttes til å forspenne sensorene. Regulatoren er sterk nok til å forsyne
  eventuelle tilleggskretser.

  Programkoden er skrevet for å være fleksibel angående antall sensorer og
  portene de kobles til, så vel som valg av mikrokontroller. Programkoden
  foreligger som vedlegg til rapporten.

  Bruk av musen fungerer slik: Brukeren starter en bevegelse og stopper eller
  endrer retning ved ønsket plassering. Pekeren seg langsomt til å begynne med
  for å gi god presisjon. Man kan snakke mens man beveger musepekeren over
  skjermen, og det er mulig å be venstre museknapp være aktiv mens man beveger
  musepekeren over skjermen. Det er også mulig å sette musen i en
  <<scroll>>-modus som gjør surfing av nettsider og lesing av dokumenter meget
  behagelig.

  Utgiftene ved prosjektet var minimale, estimert til ca. 2000 NOK.\\

  \noindent På bakgrunn av rapporten konkluderer prosjektgruppen med at
  \emph{det er mulig å lage en tungestyrt musepeker med de valgte sensorene}.
  Det mekaniske og ergonomiske må imidlertid forbedres for å få et salgbart
  produkt.
\end{abstract}
